%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% EXERCICES %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section*{Exercices}
\addcontentsline{toc}{section}{Exercices}%
%\protect\numberline{}`


\subsection*{Rayons de convergence}

\exercice{Déterminer le rayon de convergence des séries entières suivantes :
\begin{enumerate}
	\item $\ds{\sum_{n=0}^{+\infty} \frac{n^2+n}{n+1}z^n}$.
	\item $\ds{\sum_{n=0}^{+\infty} \eu{n}z^n}$.
	\item $\ds{\sum_{n=0}^{+\infty} \eu{-n^2}z^n}$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{
Dans les trois cas, les suites sous-jacents sont strictement positives. On peut donc essayer d'appliquer la règle de d'Alembert.
\begin{enumerate}
	\item Posons $a_n=\dfrac{n^2+n}{n+1}z^n$. Alors, on a :
	\begin{align*}
	 \module{\frac{a_{n+1}}{a_n}} &= \module{\frac{ \frac{(n+1)^2+(n+1)}{(n+1)+1}z^{n+1}}{\frac{n^2+n}{n+1}z^n}	}\\
	 &= \frac{\frac{n^2+3n+2}{n+2}}{\frac{n^2+n}{n+1}} \module{z}\\
	 &= \frac{(n^2+3n+2)(n+1)}{(n^2+n)(n+2)} \module{z} \sim \frac{n^3}{n^3}\module{z} \longrightarrow \module{z}
	\end{align*}
	Ainsi, d'après la règle de d'Alembert,  si $\module{z}<1$, la série converge; et si $\module{z}>1$, la série diverge.
		\bilan{$R=1$.}
	\item On procède de même. On pose $a_n=\E^nz^n$. Alors
	\begin{align*}
		\module{\frac{a_{n+1}}{a_n}} &= \module{\frac{e^{n+1}z^{n+1}}{e^nz^n}}\\
		&= e\module{z}	
	\end{align*}
	Ainsi, si $e\module{z}<1$, c'est-à-dire si $\module{z}<\dfrac{1}{e}$, la série converge; et si $e\module{z}>1$, soit $\module{z}>\dfrac1e$, la série diverge.
		\bilan{$R=\dfrac1e$.}
	\item Avec $a_n=\eu{-n^2}z^n$, on constate que :
		\begin{align*}
			\module{\frac{a_{n+1}}{a_n}} &= \module{\frac{\eu{-(n+1)^2 } z^{n+1}}{\eu{-n^2}z^n}} 	\\
			&= \eu{-2n-1}\module{z} \longrightarrow 0
		\end{align*}
	Ainsi, dans tous les cas, la limite est inférieure stricte à $1$.
	\bilan{$R=\infty$.}
\end{enumerate}	
}
\end{prof}


\exercice{Déterminer le rayon de convergence des séries entières suivantes :
\begin{enumerate}
	\item $\ds{\sum_{n=0}^{+\infty} \sin\left(n\frac{\pi}{3}\right)z^n}$
	\item $\ds{\sum_{n=1}^{+\infty} n^{\sqrt{n}}z^n}$
	\item(*) $\ds{\sum_{n=1}^{+\infty} a_nz^n}$ où $a_n$ représente la $n$-ième décimale de $\pi$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{Vues les définitions des séries entières, nous utiliserons le lemme d'Abel et la définition du rayon de convergence.
\begin{enumerate}
	\item La suite $(\sin\left(n\frac{\pi}{3}\right))$ étant bornée, d'après le lemme d'Abel, $R\geq 1$. De plus, pour $r>1$, la suite $(\sin\left(n\frac{\pi}{3}\right)r^n)$ n'est pas bornée : en effet, $r^n\longrightarrow +\infty$ et pour tout $n$ multiple de $3$, $\module{\sin\left(n\frac{\pi}{3}\right)}=1$ donc la suite  $\left(\module{\sin\left(n\frac{\pi}{3}\right)r^n}\right)$ peut-être rendu aussi grande que l'on veut. Ainsi, pour tout $r > 1$, $R\leq r$. \bilan{$\boxed{R=1}$.} 
	\item Soit $r>0$ quelconque. On constate que 
	\begin{align*}
 		n^{\sqrt{n}} r^n &= \eu{\sqrt{n}\ln(n)}\eu{n\ln r} \\
 		&= \eu{ \sqrt{n}\ln(n)+n\ln(r)}
	 \end{align*}
	 Si $r\geq 1$, alors \[ \sqrt{n}\ln(n)+n\ln(r) \longrightarrow +\infty \]
	 et donc $n^{\sqrt{n}}r^n \longrightarrow +\infty$ : la suite n'est pas bornée.\\
	 Si $r< 1$, alors \[
 	\sqrt{n}\ln(n)+n\ln(r) = n \left( \frac{\ln(n)}{\sqrt{n}} + \ln(r) \right)\]	
	et alors, puisque $\ln(r)<0$ et que $\ds{\frac{\ln(n)}{\sqrt{n}} \longrightarrow 0}$, on a 
	\[  \sqrt{n}\ln(n)+n\ln(r) \longrightarrow -\infty \]
	et donc, par composée,
	\[ n^{\sqrt{n}}r^n \longrightarrow 0  \]
	Ainsi la suite $\left(n^{\sqrt{n}}r^n\right)$ est bornée.
	\bilan{D'après ce qui précède, on en déduit alors que $\boxed{R=1}$.}
	\item Si $z=1$, alors la suite $(a_n)$ est bornée, puisqu'à valeurs dans $\ll 0; 9\rr$. Ainsi, $R\geq 1$.\\ En revanche, pour $r>1$, la suite $(a_nr^n)$ n'est pas bornée. En effet, on a $a_nr^n \geq r^n$ sauf si $a_n=0$. Puisque $\pi$ n'est pas un nombre décimal (i.e. qu'il a une infinité de décimale non nulle), on en déduit que $a_nr^n$ peut être rendu aussi grand qu'on veut. Ainsi, $R\leq r$.\bilan{$\boxed{R=1}$.}
\end{enumerate}

}	
\end{prof}


\exercice{Déterminer le rayon de convergence et la somme des séries entières suivantes :
\begin{enumerate}
	\item $\ds{\sum_{n=2}^{+\infty} \frac{x^n}{n(n-1)}}$.
	\item $\ds{\sum_{n=0}^{+\infty} (-1)^nnx^{2n+1}}$
	\item $\ds{\sum_{n=2}^{+\infty} \frac{x^n}{n^2-1}}$
\end{enumerate}
}


\subsection*{Développement en série entière et équation différentielle}

\exercice{Soit $(E)$ l'équation différentielle $(1-x^2)y''-xy'=2$.
\begin{enumerate}
	\item Chercher les solutions développables en série entière.
	\item Déterminer le rayon de convergence des séries précédentes.
	\item En déduire le développement en séries entières de la fonction $x\mapsto (\arcsin(x))^2$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item Soit ${S(x)=\sum_{n=0}^{+\infty} a_nx^n}$ une série entière solution de $(E)$. On a \[ S'(x)=\sum_{n=1}^{+\infty} na_nx^{n-1} \qeq S''(x)=\sum_{n=2}^{+\infty} n(n-1)a_nx^{n-2}\]
	On a alors
	\begin{align*}
	 (1-x^2)S''(x)-xS'(x) &= (1-x^2)	\sum_{n=2}^{+\infty} n(n-1)a_nx^{n-2}-x\sum_{n=1}^{+\infty} na_nx^{n-1} \\
	 &= \sum_{n=2}^{+\infty} n(n-1)a_nx^{n-2}-\sum_{n=2}^{+\infty} n(n-1)a_nx^{n}-\sum_{n=1}^{+\infty} na_nx^{n} \\
	 &\underset{k=n-2}{=} \sum_{n=0}^{+\infty} (n+2)(n+1)a_{n+2}x^{n} -\sum_{n=1}^{+\infty} n(n-1)a_nx^{n}-\sum_{n=1}^{+\infty} na_nx^{n} \\
	 &= \sum_{n=0}^{+\infty} (n+2)(n+1)a_{n+2}x^{n} -\sum_{n=0}^{+\infty} n(n-1)a_nx^{n}-\sum_{n=0}^{+\infty} na_nx^{n} \\
	 &= \sum_{n=0}^{+\infty} \left((n+2)(n+1)a_{n+2}-n^2a_n\right)x^n
	\end{align*}
Ainsi, $(1-x^2)S''(x)-xS'(x)=2$ si et seulement si 
\[2a_2=2 \qeq \forall~n\geq 1,\quad(n+2)(n+1)a_{n+2}-n^2a_n=0 \]
c'est-à-dire
\[ a_2=1 \qeq  \forall~n\geq 1,\quad a_{n+2}=\frac{n^2}{(n+1)(n+2)} a_n \]
On peut alors démontrer par récurrence sur $n$ que :
\[ \forall~n,\quad a_{2n}= \frac{2^{n} n!}{(2n)!} \qeq a_{2n+1}=\frac{(2n)!}{(2^{2n} (n!)^2)(2n+1)}a_1\]
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\exercice{On s'intéresse à la série entière $\ds{\sum_{n=1}^{+\infty} \frac{z^n}{n(n+1)}}$. On note $R$ son rayon de convergence et $f$ sa somme.
\begin{enumerate}
	\item Déterminer le rayon $R$.
	\item Déterminer, sur $]0;1[$, $g''$ où $g:x\mapsto xf(x)$.
	\item En déduire l'expression de $f(x)$ sur $]0;1[$.
\end{enumerate}
}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item Appliquons la règle de d'Alembert. On note $a_n=\dfrac{z^n}{n(n+1)}$. Alors
	\begin{align*}
		\module{\frac{a_{n+1}}{a_n}} &= \module{\frac{\frac{z^{n+1}}{(n+1)(n+2)}}{\frac{z^n}{n(n+1)}}} \\
		&= \frac{n}{n+2} \module{z} \longrightarrow \module{z}	
	\end{align*}
	Ainsi, d'après la règle de d'Alembert, la série $\sum \module{a_nz^n}$ converge si $\module{z}<1$ et diverge si $\module{z}>1$.\bilan{$R=1$.}
	\item Sur $]-1;1[$, la fonction $f$ est de classe $\CC^\infty$ (car série entière sur son disque ouvert de convergence). On a alors, pour tout $x\in ]-1;1[$, \[ g(x)=xf(x)=\sum_{n=1}^\infty \frac{x^{n+1}}{n(n+1)} \]
	 En dérivant cette expression, on obtient 
	 \[ g'(x)=\sum_{n=1}^\infty \frac{x^n}{n} \]
	 et en dérivant à nouveau :
	 \[ \boxed{g''(x) = \sum_{n=1}^\infty x^{n-1} = \frac{1}{1-x}} \]	
	 \item On intègre. On a alors $g'(x)=-\ln(1-x)+a$ et \[ g(x)=(1-x)\ln(1-x)-(1-x) +ax + b, \quad(a,b)\in \R^2 \]	
	 Avec $g(0)=0$ et $g'(0)=f(0)=0$, on obtient $b=1$ et $a=0$. Ainsi, \[ g(x)=(1-x)\ln(1-x)-(1-x)+1 \] et 
	 \[\boxed{\forall~x\in ]0;1[,\quad f(0)=\frac{1-x}{x}\ln(1-x)+1} \]
\end{enumerate}
}	
\end{prof}


\subsection*{Sujet de concours}

\exercice{[ATS 2015] Soit la fonction $f$ définie sur $\R$ par :
\[ f(x)=\eu{x^2}\int_0^x \eu{-t^2}\dd t \]
\begin{enumerate}
	\item Calculer $f(0)$.
	\item Pour $x\in \R$, calculer $f(-x)$ en fonction de $f(x)$. En déduire la parité de $f$.
	\item Donner la fonction dérivée de la fonction $h$ définie par $\ds{h(x)=\int_0^x \eu{-t^2}\dd t}$.
	\item \begin{enumerate}
			\item Calculer la dérivée de la fonction $f$.
			\item Calculer $f'(0)$.
			\item Calculer $f'(x)-2xf(x)$. Donner une équation différentielle vérifiée par $f$.
		  \end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
			\item Donner le signe de la fonction $f'$ sur $\R$.
			\item On admet que l'intégrale $\ds{\int_0^{+\infty} \eu{-t^2}\dd t}$ converge. Déterminer la limite de la fonction $f$ quand $x$ tend vers $+\infty$.
			\item Donner le tableau de variation de $f$ sur $\R$.
		 \end{enumerate}  
	\item On considère la série entière \[ \sum_{p=0}^{+\infty} \frac{2^{2p}p!}{(2p+1)!} x^{2p+1} = x+\frac{4}{6}x^3+\cdots + \frac{2^{2p}p!}{(2p+1)!}x^{2p+1}+\cdots \]
	On note $g$ sa somme sur l'intervalle de convergence. Déterminer le rayon de convergence de cette série entière.
	\item Donner le développement en série entière de la dérivée de $g$.
	\item Montrer que la fonction $g$ vérifie la même équation différentielle que $f$.
	\item En déduire que $f=g$.
\end{enumerate}}

\begin{prof}
\solution{~
\begin{enumerate}
	\item $t\mapsto \eu{-t^2}$ étant continue sur $R$, $f$ est bien définie sur $\R$, et on a rapidement que $f(0)=0$.
	\item $f$ est définie sur $\R$, qui est symétrique par rapport à $0$. On a alors 
		\begin{align*}
		\forall~x\in \R,\quad f(-x) &= \eu{(-x)^2}\int_0^{-x}\eu{-t^2}\dd t	\\
		     &=  \eu{x^2} \int_0^x \eu{-(-u)^2} (-\dd u) \text{ en posant }u=-t\\
		     &= -\eu{x^2}\int_0^x \eu{-u^2}\dd u = -f(x) 
		\end{align*}
		Ainsi $f$ est impaire.
	\item La fonction $t\mapsto \eu{-t^2}$ étant continue, on en déduit que $h$ est de classe $\CC^1$ sur $\R$ et que, pour tout réel $x$ : \[ h'(x)=\eu{-x^2} \]
	\item \begin{enumerate}
	\item On peut écrire $f(x)=\eu{x^2}h(x)$. Les fonctions $x\mapsto \eu{x^2}$ et $h$ étant de classe $\CC^1$ sur $\R$, on en déduit que $f$ est de classe $\CC^1$ sur $\R$ et :
		\begin{align*}
		 f'(x) &= 2x\eu{x^2}h(x)+\eu{x^2}h'(x) \\
		       &= 2xf(x)+\eu{x^2}\eu{-x^2}=2xf(x)+1	
		\end{align*}
	\item On a ainsi : \[ \boxed{f'(0) = 1} \]
	\item D'après la question $a)$, on a, pour tout réel $x$, $f'(x)-2xf(x)=x^2\eu{-x^2}$. Ainsi $f$ est solution de l'équation différentielle \[ \boxed{y'-2xy=1} \]
	\end{enumerate}
 	\item \begin{enumerate}
	 	\item Remarquons tout d'abord que $x\mapsto \eu{x^2}>0$. De plus, $\ds{t\mapsto \eu{-t^2}}$ étant strictement positif, on en déduit que, par positivité de l'intégrale
	 	\[ \text{Si } x>0, \int_0^x \eu{-t^2}\dd t\geq 0 \qeq \text{si }x<0, \int_0^x \eu{-t^2}\dd t \leq 0 \]
	 	Ainsi $f$ est positive sur $\R^+$ et négative sur $\R^-$. Or $2x$ est positif sur $\R^+$ et négatif sur $\R^-$. Puisque $f'(x)=2xf(x)+1$, par somme et produit, on en déduit que \[ \forall~x\in \R,\quad f'(x)\geq 1 > 0 \]
	 	\item En admettant que l'intégrale converge, celle-ci converge vers une limite strictement positive (puisque la fonction $t\mapsto \eu{-t^2}$ est positive et continue). Par produit de limite, on en déduit que \[\lim_{x\rightarrow +\infty} f(x)=+\infty \]
	 	\item En utilisant les résultats précédents et l'imparité, on obtient le tableau de variations suivant : \input{tex/Chap24/pic/tabats2015.tex}
 	\end{enumerate}
 	\item \begin{enumerate}
 	\item On pose $\ds{a_p=\frac{2^{2p}p!}{(2p+1)!} x^{2p+1}}$. Appliquons la règle de d'Alembert :
 		\begin{align*}
 			\module{\frac{a_{p+1}}{a_p}} &= \module{\frac{\frac{2^{2p+2}(p+1)!}{(2p+3)!}x^{2p+3}}{\frac{2^{2p}p!}{(2p+1)!}x^{2p+1}}}\\
 			&= \module{\frac{2^{2p+2}(p+1)!(2p+1)!x^{2p+3}}{(2p+3)!2^{2p}p!x^{2p+1}}}\\
 			&= \frac{2^2(p+1)}{(2p+2)(2p+3)}x^2 \sim \frac{4}{4p}x^2 \longrightarrow 0	
 		\end{align*}
	Ainsi, pour tout réel $x$, la série est absolument convergente. \bilan{$R=\infty$.}
	\item D'après ce qui précède, $g$ est de classe $\CC^\infty$ sur $\R$ et sa dérivée $g'$ possède le même rayon de convergence. Ainsi :
		\[ \forall~x\in \R,\quad g'(x)=\sum_{p=0}^{+\infty} \frac{2^{2p}p!}{(2p)!} x^{2p} \]
	\item Calculons $g'(x)-2xg(x)$ pour tout réel $x$. Soit $x\in \R$.
	\begin{align*}
		g'(x)-2xg(x) &= \sum_{p=0}^{+\infty} \frac{2^{2p}p!}{(2p)!}x^{2p}-\sum_{p=0}^{+\infty} \frac{2^{2p+1}p!}{(2p+1)!} x^{2p+2}\\
		&=  \sum_{p=0}^{+\infty} \frac{2^{2p}p!}{(2p)!}x^{2p}-\sum_{k=1}^{+\infty} \frac{2^{2k-1}(k-1)!}{(2k-1)!}x^{2k} \text{ en posant }k=p+1\\
		&= \sum_{p=0}^{+\infty} \frac{2^{2p}p!}{(2p)!}x^{2p}- \sum_{p=1}^{+\infty} \frac{2^{2p}p!}{(2p)!}x^{2p} \text{ en multipliant par } 2p\\
		&= 1 
	\end{align*}
	Ainsi $g$ vérifie la même équation différentielle que $f$.
	\item Pour en conclure que $f=g$, il faut que $f$ et $g$ vérifie le même problème de Cauchy. Elles vérifient la même équation différentielle. Il reste à vérifier que $f(0)=g(0)=0$. Or, $g(0)=0$ par calcul immédiat. Ainsi, $f$ et $g$ sont solutions du même problème de Cauchy. Par unicité de la solution d'un problème de Cauchy, on en déduit que $f=g$. 
 	\end{enumerate}
\end{enumerate}
}	
\end{prof}
